Il presente progetto ha affrontato la progettazione e l'implementazione di una base di dati relazionale per la gestione della didattica universitaria, seguendo in modo sistematico le fasi canoniche del ciclo di sviluppo: dall'analisi dei requisiti fino alla progettazione fisica e all'implementazione concreta su DBMS PostgreSQL.

\section{Scelte progettuali significative}
\label{sec:scelte-progettuali-significative}

Nel corso delle diverse fasi di progettazione sono emerse alcune decisioni che hanno influenzato in modo determinante la struttura finale del sistema. L'adozione del termine \textit{insegnamento} in luogo del generico \enquote{corso} ha eliminato alla radice ogni ambiguità con il concetto di \textit{corso di laurea}. Inoltre, la separazione logica tra \textit{insegnamento} ed \textit{edizione} ha permesso di distinguere con precisione la dimensione astratta e permanente della materia dalla sua istanza temporale annuale.
Analogamente, la separazione tra \textit{abilitazione} e \textit{assegnazione} del corpo docente ha consentito di modellare con fedeltà la realtà organizzativa dell'ateneo, disaccoppiando le competenze stabili di un professore dagli incarichi effettivamente attribuiti anno per anno.

Sul versante della progettazione logica, l'inclusione dell'attributo \texttt{periodo} all'interno della chiave primaria dell'entità \texttt{edizione} ha risposto a una precisa strategia di ottimizzazione fisica, consentendo la propagazione automatica dell'informazione verso le tabelle dipendenti e prevenendo a livello strutturale qualsiasi incongruenza temporale tra lezioni ed edizioni.

L'analisi costi-benefici condotta nella fase di ristrutturazione ha motivato formalmente l'introduzione della ridondanza controllata \texttt{crediti\_acquisiti} sull'entità \texttt{studente}, determinando un abbattimento degli accessi annui da \num{1810000} a \num{402000}, con un margine di convenienza che rimane solido fino a circa \num{666667} registrazioni di esami all'anno.

\section{Implementazione e riproducibilità}
\label{sec:implementazione-e-riproducibilita}

Al fine di garantire la piena riproducibilità dell'ambiente di esecuzione, l'intera infrastruttura è stata containerizzata tramite Docker e Docker Compose. Questo approccio permette il deploy immediato del DBMS PostgreSQL senza richiedere configurazioni manuali, applicando un'inizializzazione modulare che separa rigorosamente la definizione dello schema, l'implementazione dei trigger e la creazione degli indici in script SQL dedicati.

Per la gestione dell'ambiente Python e delle relative dipendenze si è scelto di adottare \textbf{uv}, un tool moderno che assicura un setup rapido e la riproducibilità esatta dei pacchetti installati. Il popolamento della base di dati è stato automatizzato mediante lo script \texttt{populate.py}, progettato per generare e inserire un volume significativo di dati. Grazie all'impostazione di un \textit{seed} fisso per i generatori pseudo-casuali, lo script risulta completamente deterministico, garantendo la creazione di istanze coerenti con i vincoli logici e di dominio imposti dal sistema a ogni esecuzione.

A supporto dell'implementazione, è stato sviluppato lo script \texttt{redundancy\_analysis.py}. Questo codice rende pienamente riproducibile l'analisi quantitativa che ha motivato l'introduzione della ridondanza \texttt{crediti\_acquisiti}, automatizzando il calcolo dei costi e del relativo punto di pareggio illustrati nella Sezione~4.1.3. L'intero progetto, comprensivo del codice sorgente e della documentazione, è consultabile nella repository all'indirizzo \url{https://github.com/cossidente/database-lab-project}.

\section{Limiti e possibili estensioni}
\label{sec:limiti-e-possibili-estensioni}

Il modello realizzato copre integralmente i requisiti specificati nella traccia, ma presenta margini di estensione che potrebbero arricchirne le potenzialità in un contesto reale. Non è attualmente modellata la distinzione tra prove scritte e orali all'interno dello storico degli esami, né la gestione di corsi integrati con più moduli coordinati da docenti differenti.

Un'ulteriore estensione riguarda la gestione della \enquote{lode} nelle valutazioni d'esame. Per mantenere il dominio del punteggio strettamente numerico (vincolato tra 0 e 30) e semplificare le operazioni di calcolo statistico aggregate (come la media), si è scelto di non modellarla. In un sistema in produzione, la lode potrebbe essere integrata introducendo un apposito flag booleano indipendente dal valore numerico dell'esito.

Infine, un'evoluzione naturale del sistema potrebbe prevedere la storicizzazione dei piani di studio, registrando nel dettaglio le variazioni apportate dallo studente nel corso dei diversi anni accademici.