Al fine di fornire un riferimento puntuale sulla terminologia adottata nel progetto e sulle relazioni strutturali tra le entità, si riporta di seguito il glossario del dominio di riferimento.

\renewcommand{\arraystretch}{1.4}
\begin{longtable}{ >{\raggedright\arraybackslash}p{3.5cm} >{\raggedright\arraybackslash}p{7.5cm} >{\raggedright\arraybackslash}p{3.5cm}}


    \hline
    \textbf{Termine} & \textbf{Descrizione} & \textbf{Termini correlati} \\
    \hline
    \endfirsthead

    \hline
    \textbf{Termine} & \textbf{Descrizione} & \textbf{Termini correlati} \\
    \hline
    \endhead

    \hline
    \multicolumn{3}{r}{{Continua nella pagina successiva}} \\
    \endfoot

    \hline
    \caption{Glossario} \label{tab:glossario}
    \endlastfoot

    \textbf{Insegnamento} & Corso offerto dalla facoltà, identificato da un codice e caratterizzato da crediti, descrizione e prerequisiti. & Edizione, Prerequisito, Piano di studio \\

    \textbf{Edizione} & Erogazione di un insegnamento, tenuta in un determinato anno accademico e in uno specifico periodo didattico. Può essere tenuta da uno o più docenti. & Insegnamento, Docente, Lezione \\

    \textbf{Lezione} & Singolo appuntamento all'interno del calendario settimanale di un'edizione. È identificata univocamente dalla terna giorno, fascia oraria e aula. & Edizione \\

    \textbf{Prerequisito} & Insegnamento che deve essere stato superato prima di poter sostenere l'esame relativo a un altro insegnamento. & Insegnamento \\

    \textbf{Studente} & Persona iscritta all'università, identificata dal numero di matricola, associata a un unico corso di laurea. & Piano di studio, Esame, Corso di Laurea \\

    \textbf{Piano di studio} & Insieme dei corsi che un determinato studente ha scelto di inserire nel proprio percorso accademico. & Studente, Insegnamento \\

    \textbf{Esame} & Storico delle prove sostenute dagli studenti per un determinato insegnamento, comprensivo sia degli esiti positivi sia dei tentativi non superati, con relativo punteggio ottenuto. & Studente, Insegnamento \\

    \textbf{Docente} & Figura accademica afferente a un dipartimento, abilitata all'insegnamento e responsabile delle edizioni degli insegnamenti. & Edizione, Insegnamento, Dipartimento \\

    \textbf{Corso di Laurea} & Percorso di studi specifico frequentato dallo studente (es. Informatica triennale). & Studente \\

    \textbf{Dipartimento} & Struttura accademica di afferenza per i docenti (es. "Dipartimento di Scienze Matematiche, Informatiche e Fisiche"). & Docente \\


\end{longtable}